\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			
			
			\textbf{HTML (HyperText Markup Language)}\footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTML}} prezentacijski je jezik za izradu web stranica. HTML jezikom oblikuje se sadržaj i stvaraju se veze prema ostalim web stranicama. Jednostavan je za uporabu i lako se uči, što je jedan od razloga njegove opće prihvaćenosti i popularnosti. HTML elementi su osnovni blokovi HTML stranica. Kod HTML konstrukcija, slike i drugi objekti poput interaktivnih obrazaca mogu se ugraditi u prikazanu stranicu. HTML pruža sredstvo za stvaranje strukturiranih dokumenata pomoću strukturne semantike za tekst kao što su naslovi, odlomci, popisi, veze, citati i druge stavke.\\
			\textit{HTML stranice su osnovni gradivni element View komponente web aplikacije. }\\
			
			
			\noindent \textbf{CSS (Cascading Style Sheets)}\footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS }} je stilski jezik koji se koristi za opis prezentacije dokumenata napisanih u HTML-u. CSS opisuje na kakav način se prikazuju pojedini HTML elementi. Korištenje CSS-a omogućava veću fleksibilnost i kontrolu nad karakteristikama prezentacije.\\
			\textit{CSS se koristi u kombinaciji sa HTML-om i Bootstrapom u View komponenti kako bi definirali prikaz stranica, uključujući boje, fontove, razmještaj elemenata i ostale stilske karakteristike.}\\
			
			\noindent \textbf{Bootstrap 4.0}\footnote{\url{https://getbootstrap.com/}} je besplatan open-source okvir usmjeren na pojednostavljenje razvoja prikaza web stranica(\textit{frontend-a}). Primarna svrha je primjenjivanje osnovnog stila svim HTML elementima i razmještaj elemenata.\\
			\textit{Bootstrap se koristi u kombinaciji s HTML-om i CSS-om u View komponenti kako bi definirali stilske karakteristike. Poglavito se koristi za razmještaj elemenata.}\\
			
			\noindent \textbf{Node.js}\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}} je open-source back-end izvršno okruženje koje izvršava JavaScript kod izvan web preglednika. Omogućava razvoj web aplikacija temeljenih na događajima. Ističe se svojom modularnošću i lakoćom uporabe. Uz pomoć upravitelja paketa \textit{npm}\footnote{\url{https://www.npmjs.com/}} dohvaćaju se odabrani moduli za izgradu web aplikacije čime se pojednostavljuje proces razvoja. \\
			\textit{Node.js je centralni dio web aplikacije. Koristi se u cijelosti u Model i Controller komponentama. Node.js pokreće web aplikaciju te upravlja njenim podatcima i logikom.}\\
			
			\noindent \textbf{Node-express}\footnote{\url{https://expressjs.com/}} je minimalistički Node.js okvir za razvoj web aplikacija. Pruža velik broj značajki za razvoj web i mobilnih aplikacija. \\
			\textit{Express se koristi u potpunosti u Controller komponenti te server.js datoteci iz koje se pokreće cijela web aplikacija.}\\
			
			\noindent \textbf{Express-session}\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/express-session}} je Node.js middleware modul temeljen na Express okviru namijenjen praćenju sjednica pojedinih korisnika pomoću web kolačića.\\
			\textit{Koristi se u kombinaciji s modulom connect-pg-simple za praćenje i spremanje sjednica pojedinih korisnika web aplikacije.}\\
			
			\noindent \textbf{Connect-pg-simple}\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/connect-pg-simple}} je minimalan Node.js modul temeljen na PostgreSQL-u.\\
			\textit{Koristi se u kombinaciji s modulom express-session. Sprema informacije o sjednicama u SQL tablice.}\\
			
			\noindent \textbf{Node-postgres}\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/pg}} je PostgreSQL klijent za Node.js. Pruža API za komunikaciju s PostgreSQL bazom podataka.\\
			\textit{Centralan dio Model komponente. Koristi se prilikom svake komunikacije s bazom podataka.}\\
			
			\noindent \textbf{EJS (Embedded JavaScript Templates)}\footnote{\url{https://ejs.co/}} je Node.js modul namijenjen stvaranju HTML dokumenata pomoću JavaScripta. Odlikuje se jednostavnom sintaksom i lakoćom uporabe.\\ 
			\textit{Koristi se u View komponenti za prikaz dinamičkog sadržaja web aplikacije.}\\
			 
			\noindent \textbf{Express-fileupload}\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/express-fileupload}} je Node.js middleware modul za prijenos datoteka.\\
			\textit{Koristi se za prijenos slika korisnika u prilikom registracije i prikaza profila.}\\
			
			\noindent \textbf{Leaflet}\footnote{\url{https://leafletjs.com/}} je open-source JavaScript biblioteka namijenjena prikazu interaktivnih karti. Kao izvor se koristi OpenStreetMap\footnote{\url{https://www.openstreetmap.org/about}}. Za prikaz toplinskih karti se koristi dodatak Leaflet.heat\footnote{\url{https://github.com/Leaflet/Leaflet.heat}}.\\
			\textit{Leaflet je važan dio View komponente. Koristi se u kombinaciji sa OSRM-om za prikaz karti Dispečera i Spasioca.}\\
			
			\noindent \textbf{OSRM(Open Source Routing Machine)}\footnote{\url{http://project-osrm.org/}} je vanjski servis namijenjen pronalasku najkraće staze.\\
			\textit{Koristi se u kombinaciji s Leaflet bibliotekom kako bi se prikazale karte Dispečera i Spasioca.}\\
			
			\noindent \textbf{GitLab}\footnote{\url{https://about.gitlab.com/}} je mrežni alat koji pruža veliku podršku timskom radu. Omogućuje dijeljenje Git repozitorija, praćenje problema, međusobnu komunikaciju i istovremeni rad na web aplikaciji od strane više članova tima. Temeljen je na Git\footnote{https://git-scm.com/} sustavu upravljanja izvornim kodom.\\
			\textit{GitLab i Git su osnovni dijelovi razvoja projekta. Omogućuju udaljeni rad na projektu te istovremeno programiranje različitih funkcionalnosti web aplikacije.}\\
			
			\noindent \textbf{PostgreSQL}\footnote{\url{https://www.postgresql.org/}} je open-source sustav za upravljanje relacijskim bazama podataka temeljen na jeziku SQL. 
			\textit{PostgreSQL je sustav koji web aplikacija koristi kako bi upravljala relacijskom bazom podataka. Za sadržaj i strukturu baze podataka, referirati se na potpoglavlje \ref{bazpod}.}
			
			 
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			

	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\textbf{Ispitini slučaj 1: Provjera dohvaćanja početne stranice}

			Prilikom pristupa web stranici treba se prikazati samo početna web stranica na kojoj se nalaze osnovne informacije te mogućnosti prijave ili registracije ukoliko korisnik nema račun na stranici. 

			\textbf{Ulaz: }
			 \begin{enumerate}
				\item Ulaz je početna web stranica s nastavkom "/"
				\item Ulaz je početna web stranica s nastavkom "foo/bar"
			\end{enumerate}
			

			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Za ulaz početne web stranice s nastavkom "/" treba prikazati web stranicu
				\item Za ulaz početne web stranice s nastavkom "foo/bar" ili bilo kojim drugim nastavkom server treba vraćati "error 404"
			\end{enumerate}

		
			\textbf{Rezultat: } Aplikacija zadovoljova očekivani rezultat i prolazi test
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test1}
			 		\caption{Rezultati testiranja dohvaćanja web stranice}
			 	\end{figure}
			\textbf{Kod unit testa: }
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test1_kod}
			 		\caption{Kod uni testa}
			 	\end{figure}
				
			\textbf{Ispitini slučaj 2: Provjera određenih funkcionalnosti korisnika s oznakom "spasilac"}

			Korisnik s oznakom "spasilac" ima mogućnosti prijavljivanja na aplikaciju, pregleda svog korisničkog profila, pregleda karte i zahtjeva za uključivanje u misije te na kraju i odjavljivanja s aplikacije.

			\textbf{Ulaz: }
			 \begin{enumerate}
				\item Ulaz je korisničko ime i lozinka na stranici za prijavu 
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/userprofile"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/spasilac/zahtjevi"
				\item Ulaz je stranica za odjavu korisnika s nastavkom "/logout"
			\end{enumerate}
			

			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Za ulaz s ispravnim korisničkim imenom i lozinkom na stranici za prijavu treba prikazati početnu stranicu i učitati lokaciju korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/userprofil" treba prikazati korisnički profil korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/spasilac/zahtjevi" treba prikazati stranicu sa zahtjevima za uključivanje u misije
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/logout" treba odjaviti korisnika i prikazati početnu stranicu
			\end{enumerate}

		
			\textbf{Rezultat: } Aplikacija zadovoljova očekivani rezultat i prolazi test
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test2}
			 		\caption{Rezultati testiranja funkcionalnosti spasioca}
			 	\end{figure}

			\textbf{Kod uni testa: }
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test2_kod_prvidio}
			 		\caption{Prvi dio koda uni testa}
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test2_kod_drugidio}
			 		\caption{Drugi dio koda uni testa}
			 	\end{figure}

			\textbf{Ispitini slučaj 3: Provjera određenih funkcionalnosti korisnika s oznakom "admin"}

			Korisnik s oznakom Admin ima mogućnosti prijave na aplikaciju, pregleda svog korisničkog profila, pregled karte na kojoj su stanice koje može uređivati, pregled zahtjeva za registraciju neregistriranih korisnika i odjavu s aplikacije.

			\textbf{Ulaz: }
			 \begin{enumerate}
				\item Ulaz je korisničko ime i lozinka na stranici za prijavu 
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/userprofile"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/admin/stanice"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/admin/zahtjevi"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/spasilac/zahtjevi"
				\item Ulaz je stranica za odjavu korisnika s nastavkom "/logout"
			\end{enumerate}
			

			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Za ulaz s ispravnim korisničkim imenom i lozinkom na stranici za prijavu treba prikazati početnu stranicu i učitati lokaciju korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/userprofil" treba prikazati korisnički profil korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/admin/stanice" treba prikazati stranicu sa stanicama
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "admin/zahtjevi" treba priikazati stranicu sa zahtjevima za registraciju
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "spasilac/zahtjevi" treba prikazati početnu stranicu jer je posaln zahtejv za krivom stranicom i server treba vratiti poruku "302"
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/logout" treba odjaviti korisnika i prikazati početnu stranicu
			\end{enumerate}

		
			\textbf{Rezultat: } Aplikacija zadovoljova očekivani rezultat i prolazi test
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test3}
			 		\caption{Rezultati testiranja funkcionalnosti admina}
			 	\end{figure}

			\textbf{Kod uni testa: }
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test3_kod_prvidio}
			 		\caption{Prvi dio koda uni 3. testa }
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test3_kod_drugidio}
			 		\caption{Drugi dio koda uni 3. testa}
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test3_kod_trecidio}
			 		\caption{Treći dio koda uni 3. testa}
			 	\end{figure}


			\textbf{Ispitini slučaj 4: Provjera funkcionalnosti korisnika s oznakom "dispečer"}

			Korisnik s oznakom dispečera ima mogućnosti prijave na aplikaciju, pregleda korisničkog profila, pregled slobodnih spasioca na stanicama, pregleda svih i pojedinih akcija, otvaranje akcije te na kraju i odjavljivanja s aplikacije

			\textbf{Ulaz: }
			 \begin{enumerate}
				\item Ulaz je korisničko ime i lozinka na stranici za prijavu 
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/userprofile"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/dispecer/spasioci"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/dispecer/akcije"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/dispecer/otvoriakciju"
				\item Ulaz je popunjena forma za otvaranje akcije
				\item Ulaz je stranica za odjavu korisnika s nastavkom "/logout"
			\end{enumerate}
			

			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Za ulaz s ispravnim korisničkim imenom i lozinkom na stranici za prijavu treba prikazati početnu stranicu i učitati lokaciju korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/userprofil" treba prikazati korisnički profil korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/dispecer/spasioci" treba prikazati stranicu na kojoj su prikazani slobodni spasioci po stanicama
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/dispecer/akcijei" treba priikazati stranicu na kojoj je popis trenutnih akcija
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/dispecer/otvoriakciju" treba prikazati stranicu s formom za otvaranje nove akcije
				\item Za ulaz koji ima popunjenu formu za otvaranje akcije treba proslijediti na stranicu s popisom svih akcija
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/logout" treba odjaviti korisnika i prikazati početnu stranicu
			\end{enumerate}

		
			\textbf{Rezultat: } Aplikacija zadovoljova očekivani rezultat i prolazi test
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test4}
			 		\caption{Rezultati testiranja funkcionalnosti dispečera}
			 	\end{figure}

			\textbf{Kod unit testa: }
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test4_kod_prvidio}
			 		\caption{Prvi dio koda uni 4. testa }
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test4_kod_drugidio}
			 		\caption{Drugi dio koda uni 4. testa}
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test4_kod_trecidio}
			 		\caption{Treći dio koda uni 4. testa}
			 	\end{figure}


			\textbf{Ispitini slučaj 5: Provjera funkcionalnosti prijave i odjave sa stranice}

			Prikaz stranice nakon prijave ili odjave sa stranice ovisi o tome kakvu oznaku ima korisnik koji želi obaviti prijavu ili odjavu sa stranice.

			\textbf{Ulaz: }
			 \begin{enumerate}
				\item Ulaz je točno korisničko ime ali kriva lozinka
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/userprofile"
				\item Ulaz je ispravno korisničko ime i ispravna lozinka
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/logout"
			\end{enumerate}
			

			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Za ulaz s ispravnim korisničkim imenom ali krivom lozinkom treba ponovo učitati stranicu za prijavu bez da se prijavi korisnika
				\item Za ulaz početne web stranice s nastavkom "/userprofile" treba preusmjeriti na početnu stranicu
				\item Za ulaz s ispravnim korisničkim imenom i lozinkom treba preusmjeriti na početnu stranicu s prijavljenim korisnikom 
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/logout" treba odjaviti korisnika i prikazati početnu stranicu
			\end{enumerate}

		
			\textbf{Rezultat: } Aplikacija zadovoljova očekivani rezultat i prolazi test
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test5}
			 		\caption{Rezultati testiranja prijavljivanja i odjavljivanja s aplikacije}
			 	\end{figure}

			\textbf{Kod unit testa: }
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test5_kod_prvidio}
			 		\caption{Prvi dio koda uni 5. testa }
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test5_kod_drugidio}
			 		\caption{Drugi dio koda uni 5. testa}
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test5_kod_trecidio}
			 		\caption{Treći dio koda uni 5. testa}
			 	\end{figure}


			\textbf{Ispitini slučaj 6: Provjera funkcionalnosti korisnika s oznakom "voditelj"}

			Korisnik s oznakom voditelj ima mogućnosti prijave na aplikaciju, prikaza korisničkog profila, prikaz stranice za dodjelu osposobljenja spasiocima, prikaz zahtjeva za uključenje na misiju te na kraju i odjavu s aplikacije.

			\textbf{Ulaz: }
			 \begin{enumerate}
				\item Ulaz je korisničko ime i lozinka na stranici za prijavu 
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/userprofile"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/voditelj/osposobljenja"
				\item Ulaz je web stranica s nastavkom "/voditelj/zahtjevi"
				\item Ulaz je stranica za odjavu korisnika s nastavkom "/logout"
			\end{enumerate}
			

			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Za ulaz s ispravnim korisničkim imenom i lozinkom na stranici za prijavu treba prikazati početnu stranicu i učitati lokaciju korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/userprofil" treba prikazati korisnički profil korisnika
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/voditelj/osposobljenja" treba prikazati stranicu osposobljenja
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/voditelj/zahtjevi" treba priikazati stranicu sa zahtjevima za uključivanje na misiju
				\item Za ulaz koji ima web stranicu s nastavkom "/logout" treba odjaviti korisnika i prikazati početnu stranicu
			\end{enumerate}

		
			\textbf{Rezultat: } Aplikacija zadovoljova očekivani rezultat i prolazi test
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test6}
			 		\caption{Rezultati testiranja funkcionalnosti voditelja}
			 	\end{figure}

			\textbf{Kod unit testa: }
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test6_kod_prvidio}
			 		\caption{Prvi dio koda uni 6. testa }
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test6_kod_drugidio}
			 		\caption{Drugi dio koda uni 6. testa}
			 	\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/test6_kod_trecidio}
			 		\caption{Treći dio koda uni 6. testa}
			 	\end{figure}

			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 
			 Za ispitivanje sustava se koristi Selenium WebDriver u kombinaciji s Java kodom.
			 
			 \begin{enumerate}
			 	\item \textbf{Prijava u sustav - uspješna prijava}
			 	
			 	 Test se sastoji od unosa korisničkog imena i lozinke te pritiska na gumb Prijava. Uvjeti su postojanje korisnika u bazi podataka web aplikacije te ispravna kombinacija korisničkog imena i lozinke. Ukoliko je korisnik uspješno prijavljen, na navigacijskoj traci se pojavljuju novi elementi. Za potrebe testiranja korišten je korisnik \textit{spasilac} i pripadajuća lozinka \textit{spasilac}. Uspješnost se temelji na postojanju poveznice na prikaz profila korisnika.\\
			 	Zbog korištenja alata \textit{Bootstrap} koji sakriva elemente prilikom minimizacije ekrana do određene točke, pozvana je metoda maximize() koja proširuje prostor web preglednika preko cijelog ekrana.
			 	
			 	\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[scale=0.8]{slike/testLoginGoodCreds}
			 		\caption{testLoginGoodCreds() - Ispitivanje prijave s ispravnim podatcima.}
			 	\end{figure}
		 	
		 		\item \textbf{Prijava u sustav - neuspješna prijava}
		 		
		 		Test je identičan uspješnoj prijavi , ali se očekuje drukčiji ishod. Uvjeti su unos pogrešne kombinacije korisničkog imena i lozinke ili unos nepostojećeg korisničkog imena. Za potrebe testiranja unesena je pogrešna lozinka za korisnika \textit{spasilac}. Uspješnost se temelji na pojavi odgovarajuće poruke prilikom pritiska na gumb Prijava.
		 		
		 		\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[scale=0.8]{slike/testLoginBadCreds}
		 			\caption{testLoginBadCreds() - Ispitivanje prijave s neispravnim podatcima.}
		 		\end{figure}
		 		\begin{figure}[H]
		 			
		 			\includegraphics{slike/loginTestResults}
		 			\centering
		 			\caption{Rezultati testiranja prijave u sustav}
		 		\end{figure}
	 		
	 			\item \textbf{Dispečer - otvaranje nove akcije}
	 			
	 			Test se sastoji od prijave korisnika s ulogom dispečera i otvaranja nove akcije. Uvjeti su ispravan unos korisničkog imena i lozinke. U svrhu testa se koristi korisničko ime \textit{dispecer} i lozinka \textit{dispecer}. Nakon prijave, pristupa se stranici za otvaranje nove akcije te se unose varijable \textit{naslov} i \textit{opis}. Pritiskom na gumb Otvori akciju, unešeni parametri se spremaju u bazu podataka kao nova akcija te se korisnik preusmjerava na prikaz svih trenutno otvorenih akcija. Uspješnost testa se temelji na pojavi nove akcije u prikazu svih akcija.\\
	 			Nakon obavljenog testa se briše akcija. Uklanjanje se obavlja pritiskom na posljednji gumb Završi akciju. To je ujedno i zadnji input HTML element na stranici sa tipom \textit{submit}.
	 			
	 			\begin{figure}[H]
	 				\centering
	 				\includegraphics[scale=0.7]{slike/testOpenAction}
	 				\caption{testOpenAction() - Ispitivanje otvaranja akcije od strane dispečera}
	 			\end{figure}
 			
 			
 				\begin{figure}[H]
 					\centering
 					\includegraphics{slike/openActionTestResults}
 					\caption{Rezultati testiranja otvaranja akcije}
 				\end{figure}
 			
 				\cleardoublepage
	 			
	 			\item \textbf{Spasilac - promjena dostupnosti}
	 			
	 			Test se sastoji od prijave korisnika s ulogom spasitelja i promjene dostupnosti. Uvjeti su ispravan unos korisničkog imena i lozinke. Ukoliko je korisnik trenutno na akciji , nije moguća promjena dostupnosti. U svrhu testa stvoren je korisnički račun \textit{seleniumtest} s ulogom Spasilac koji nije sudionik bilo kakve akcije. Nakon uspješne prijave, na navigacijskoj traci se pojavljuje \textit{div} element koji prikazuje stanje dostupnosti. Test se izvodi pritiskom na gumb "Promijeni dostupnost" i usporedbom stanja dostupnosti prije i poslije pritiska.
	 			
	 			\begin{figure}[H]
	 				\centering
	 				\includegraphics[scale=0.7]{slike/testAvailability}
	 				\caption{availabilityTest() - Ispitivanje promjene dostupnosti}
	 			\end{figure}
 			
 				\begin{figure}
 					\centering
 					\includegraphics{slike/availabilityResults}
 					\caption{Rezultati ispitivanja promjene dostupnosti}
 				\end{figure}
 			
			 \end{enumerate}
			 
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			 
			 Dijagram razmještaja prikazuje topologiju sustava prilikom puštanja u pogon. Potrebno je jedno poslužiteljsko računalo koje sadržava web poslužitelja te poslužitelja baze podataka. Glavna komponenta web poslužitelja je web aplikacija, a poslužitelja baze podataka je sama baza podataka. Komunikacija između korisničkog računala i poslužiteljskog se odvija preko HTTP protokola.
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\centering
			 	\includegraphics[scale=0.4]{slike/razmjestaj}
			 	\caption{Specifikacijski dijagram razmještaja}
			 \end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
		Pomoću .yml file-a svaki puta kada se pusha na granu develop ili granu master automatski se i novi kod postavlja na heroku server. Skripta funkcionira tako da kada se pusha na granu develop onda se postavlja novi kod na Heroku te se izmjene mogu viditi na stranici https://satebrion-staging.herokuapp.com/ te kada se spoje grane develop i master onda se izmjene mogu viditi na stranici\\
		 https://satebrion.herokuapp.com/. \\
		 
		Za automatski deployment na heroku koristi se ruby-dev i dpl. U projektu na Gitlab-u postavljene su varijable koje skripta dohvaća prilikom deploymenta te ih koristi u autentifikaciji kako bi mogla postaviti novu verziju koda. \\
		
		
		
		\textbf{Upute za pokretanje na vlastitom računalu}
		
		Prvotno je potrebno imati instalirani Node.js na računalu tako 
		da se Javascript kod može izvršavati izvan klijenta. Potom preuzeti datoteku IzvršniKod sa git repozitorija. U konzoli
		(cmd - windows, bash - linux) potrebno je pozicionirati se na
		datoteku u kojoj se nalazi datoteka IzvršniKod. Ako određeni paketi (od Node.js-a) nisu instalirani, potrebno ih je instalirati. Instaliranje se izvodi u istom navedenom direktoriju naredbom npm install "naziv-paketa". Server se pokreće naredbom "node IzvršniKod/server.js". Server (ako je pokrenut lokalno) osluškuje zahtjeve na adresi http://localhost:5000
		